# 自分のパソコンにフォークしたリポジトリのコピー(クローン)を作り、そこで好みのエディタで作業する。




## クローンの方法その1(Ｗindows, Mac限定)

[SourceTree](https://ja.atlassian.com/software/sourcetree)というアプリ
があります。Bitbucketを運営しているAtlassianの開発で無料で利用できます。
当然ながらBitbucketとの相性は非常によろしい。ですから、これを使ってク
ローンしちゃえば簡単です。だいたい日本語化されているので、わからなけれ
ばヘルプ？ を使うか、ググると情報がわんさか出てきます。

## クローンの方法その2(Mac, Ubuntu共通、というか正統派)

フォークしたリポジトリの右上の方にさりげなく Clone というボタンがあります。

![](img/bbkt007.png)

これを押すと、こんなのが出てきます。

![](img/bbkt009.png)

まずはブラウザに出てきた文字列の右にあるアイコンを押します。これでコマンドがクリップボードに「コピー」されました。次におもむろに、Ubuntu なら「端末」Mac なら「ターミナル」を立ち上げます。
で、次のように打ち込んでください。

    $ cd
    $ mkdir Bitbucket
    $ cd Bitbucket

これで準備OKです。では、さきほどコピーしたコマンドを端末（またはターミナル）にペーストしてください。端末のメニューから「貼り付け」を選べばいいでしょう。Macの場合は ``⌘+v`` でいけます。

こんな感じで ``git clone`` なんちゃらというのが貼り付けられますので、リターンを押します。

![](img/bbkt010.png)

しばらく待たされます。

![](img/bbkt011.png)

終わりました。

![](img/bbkt012.png)


## クローンしたリポジトリで作業をする。

自分がクローンしたリポジトリがどこにあるか把握していますか？ まずこれが大切なことです。次に、作業の前に毎日(数回)儀式をおこなってもらう必要があります。それは、フォークした自分のリポジトリと本家との同期、フォークした自分のリポジトリとクローンした自分のパソコン上のリポジトリ(フォルダ)との同期です。

この部分、コマンドライン(つまりターミナルとか端末を使って)でできるんですが、ちょっと上級かな、と思うので、SourceTreeにはその機能があるはずですし、SourceTreeが使えないUbuntuの場合には、まずブラウザで自分のフォークしたリポジトリに言って、Syncボタンが現われていたら押してやります。

**ここからは Emacs を例に説明をします**。だってAtomは使っていないし、EmacsならMac, Ubuntu, Windowsどれでも設定がちょっと違う(フォント関連)だけで共通だからです。

### パッケージ管理用パッケージをインストールする。


![](img/emacs-001.png)

どうです? このスクリーンショット。左が Emacs 、右が Skim App という PDF 閲覧用アプリです。Macの「全画面表示」を二分割しています。

見た目だけなら Atom に決してひけをとらないと思います。そして機能は Atom 以上、ただちょっとクセがあるのが難点。ショートカットキーなどでCtrl キーとESCまたはOptionキーをやたら多用します。それがクセです。あと設定は Emacs Lisp というプログラム言語で書かなきゃいけない。でも、基本的にコピペでどうにかなっちゃいます。

そんなわけで、いきなりこういう見た目で作業性よく出来るというわけじゃありません。インストールしただけの「素の Emacs 」は相当にショボいです。これにいくつかのパッケージ（追加プログラム）を入れて、「設定ファイルを書く」と上のスクリーンショットのようになるわけです。しかも、まるっきり「素」の状態で Mac の場合には日本語入力にやや難があるという話もあるようです（僕はまるっきり「素」では使わないので気づいたことがありません）

![](img/emacs-002.png)

## 推奨環境

* Macintosh ……現行の25.3 は OS 10.9 以降だったと思いますので、それ以前の OS のままの古い Mac の場合はバージョン 24.3 あたりを使えばだいたい問題ないと思います。
* Ubuntu Linux ……フォント設定のところが変わります。
* Windows …… 説明できません。ごめんなさい。


## 必要なアプリとフォント

* Emacs ……いずれもOSに対応したものがあります。
* pandoc
* IPAフォント, Takaoフォント(Linuxの場合)
* MoboMogaフォント
* Lualatex, luatexja を含む TeX 一式


### おすすめ日本語入力 SKK

* Mac 用 [Aquaskk](https://github.com/codefirst/aquaskk/releases)
* Windows 用 [corvuskk](https://github.com/nathancorvussolis/corvusskk)
* Ubuntu 用 ibus-skk ……Ubuntuで apt install を使ってインストール可能

「連文節変換」とか「予測変換」なんて機能はいっさいなし。漢字にしたい語句を打つときに 最初の文字だけshift キーと同時押しでローマ字入力してスペースキーを押してその語句を変換するというまことに単純明快な入力方式。とはいえ、設定次第では「予測変換」も「送りかな」もちゃんと使えるので、慣れると一般的な連文節変換の3倍以上早く変換できるようになります。

**ブラインドタッチ** で日本語のローマ字入力ができる場合は絶大な入力効率と、自分自身の文体の保持が出来ます。ある意味で「手書き」で日本語を書く感覚に近いです。

そして、Emacs といえば SKK なんです。いや、ほかにも日本語の入力方式はいろいろあるし、多少の難があるという**うわさ**はあるけどOS標準の日本語入力が通るってことらしいんで、無理にとは申しませんが、そもそも SKK は Emacs 用に開発されたものらしいんで。

これも慣れると手放せなくなるプログラムです。

### pandoc

文書形式変換プログラムです。http://pandoc.org/ から各OS用のものが DL 出来ます。コマンドライン（つまり「ターミナル」にコマンドを入力して使う）プログラムです。が、いちいちコマンドを入力するのも面倒、という場合に Emacs のパッケージ pandoc-mode を使います。そうすればコマンドを覚えていなくても、メニューから選択して実行できますし、慣れればショートカットキー操作でほんの3ストロークくらいで文書変換が可能になります。

対応しているフォーマットは入力側が、このプロジェクトで使っている Pandoc Extended Markdown の他いろいろ、出力側も TeX, PDF, docx, html, epub などものすごくたくさんの種類があります。


### LaTeX

Markdown 書式の原稿から、今回のプロジェクトで作っているようなレイアウトのPDFと索引、目次、文献一覧などを**自動で**組版するために使うプログラム群です。各OS用があり、おなじ LaTeX でもいろんな種類があります。この「全注解」プロジェクトでは LuaLatex というのを使っています。

詳しくは「[TeX-Wiki（日本語）](https://texwiki.texjp.org/)」にいろいろ情報が出ています。

Mac の場合は [TeXLive](https://www.tug.org/mactex/)を一式入れてしまうのが簡単でしょう。Basic TeX といって「最小構成」でインストールして必要なパッケージを追加で入れていくことも可能です（僕はその方式です）が、初心者には何が必要なパッケージなのかわからないことも多いようなので、とにかく一式、といっても 4 GB くらいでフリーのフォントなどもインストール出来ちゃいます。


## Emacsをインストールする

### MacOSの場合

[https://emacsformacosx.com/](https://emacsformacosx.com/)から DL してください。古い OS の場合は、Other Versions の 24.3 あたりを DL する必要があるかも知れません。dmg ファイルなのでダブルクリックして解凍、出てきたウインドウの中の Emacs.app を Application フォルダにドラッグ&ドロップするだけです。

初めて Emacs を使う場合には、他のサードパーティー製のアプリと同様に、「許可」をしてやる必要があるかも知れません(右クリック>開く)。

また、それでもうまくいかない場合は、[Emacs.app](https://www.muskmelon.jp/?page_id=79)を参考にしてください。

### Windowsの場合

すみません、僕は Windows マシンを使っていないので、[このブログ](http://minejima.jp/blog/2017/11/05/emacs-25-3をwindows10にインストール/)とか[こちらのブログ記事](https://notchained.hatenablog.com/entry/2017/10/10/084933)などを参考にしてください。

### Ubuntu

Ubuntu ソフトウエアセンターで Emacs を検索して、インストール出来ます。というか、フルインストールだと既に入っているかも知れません。


## 最初の設定

まずは初期状態のダサいというか野暮ったい見た目をどうにかしてやらないといけませんね。所詮は「文房具」とはいえ、見た目が悪くちゃ愛着なんて持てるわけがありませんから。

でも、ここから先は Mac と Ubuntu の説明しか出来ません。Windows の方はググってください。

まず、「素」の状態でいったん起動しちゃった場合は「隠しファイル」として .emacs というのが作られている可能性があります。Mac なら Finder 、Window は何て呼ぶのか知りません、Ubuntu なら「ファイルマネージャ」の設定で「隠しファイルを表示」させてください。あるいは「ターミナル」「端末」を開いて

    $ cd

    $ ls -a

で、.emacs というファイルがあったら

    $ rm .emacs

と打ち込んでください。このファイルが消去されます。ついでに

    $ mkdir .emacs.d

としてください。.emacs.d という「隠しフォルダ」を作ります。ここに設定ファイルを入れていくことになります。Mac の Finder や Ubuntu のファイルマネージャでも同じことは出来るはずです。どちらでもお好みの方法でやってください。

ここでちょっと楽をするために、このリポジトリ全体をお手元のパソコンのハードディスクにクローンしましょう。Github のアカウントは作っておいてください。で、まずはブラウザで[https://github.com/lespoucesverts/escoffier-translation-jp](https://github.com/lespoucesverts/escoffier-translation-jp)にアクセスして右上の Fork というボタンを押します。すると、ご自分のアカウントページに escoffier-translation-jp リポジトリがコピーされます。これを右上緑のボタン Clone or download を押して、Open in Desktop あるいは Download Zip するか、Mac の場合ならターミナルで

    $ cd ~/Documents/

    $ mkdir github

    $ cd github

    $ git clone https://github.com/YOURACCOUNTINGITHUB/escoffier-translation-jp.git

します。

### まずは OS 標準の日本語入力でいいから見た目をどうにかする

最初の設定ファイルを入れます。といっても、ゼロから作るのも面倒でしょうから、いまさっきパソコンに DL したリポジトリの Docs/Emacs/dotemacs-first/ というディレクトリ（フォルダ）にある init.el を Finder のドラッグ&ドロップで .emacs.d フォルダに入れます。あるいはターミナルで

    $ cd ~/Documents/escoffier-translation-jp/Docs/Emacs/dotemacs-first

    $ cp ./init.el ~/.emacs.d/

としてもいいでしょう。

###  init-loader のインストール {#init-loader}

設定をすべて init.el に書いてもいいんですが、長く使っていると、わけがわからない長大な設定ファイルになりがちです。それを「整理」するために、init-loader というパッケージをインストールします。

このとき、Emacs 特有のキー操作をおこなう必要があります。通常は

    M-x package-install

と表現されるものです。Mac の場合、 M = Esc です。つまり、Escを1回押してから、小文字の x を押します。そうするとウインドウの一番下の行に、

    M-x

と表示されるので、続けて

    M-x pac

くらいまで打って、スペースを押してみてください。

    M-x package-

まで「補完」されます。続けて i + スペース を押すと最下行の上にいくつか「候補」が出ます。いまはインストールをしたいので、ns を続けてまたスペースを押すと

    M-x package-install

となります。ここでリターンキーを押してください。なにやら表示されて、

    Install Package:

と出ると思います。この後にインストールしたいパッケージ名を入れます。今回はまず init-loader を入れたいわけですから


    init-loader

と入力してリターンキーを押します。そうすると勝手に init-loader というパッケージがインストールされます。英語で Done「終わったよ」みたいな表示が出たら、先ほどコピーした init.el ファイルを emacs で開きます。これは File メニューからでもいいのですが、

    C-x C-f

とするのが Emacs 本来の流儀です。C は Ctrl キーの意味です。Ctrl キーを**押しながら** x f と続けて打ちます。すると最下部（この部分は「ミニバッファ」と呼ばれています）に

    Find file:

と出ますので、それに続けて

    Find file: ~/.emacs.d/init.el

としてください。init.el ファイルが開かれます。

    (setq package-archives  
    '(("gnu" . "http://elpa.gnu.org/packages/")  
    ("melpa" . "http://melpa.org/packages/")))  
    (package-initialize)  
    ;;(init-loader-load)

となっていると思います。このすぐ下に（custom-set-variables なんちゃらという記述があります。ここで

    ;;(init-loader-load)

の最初にあるセミコロン2つを消してください。セミコロンは Emacs の設定ファイル（Emacs Lisp というプログラム言語）の「コメント」を意味しています。つまり、ある行でセミコロンの後の文字列は**機能しない**ということです。パッケージをインストールする前に設定が読みこまれちゃ具合が悪いのでコメント行にしてあったわけです。

    （init-loader-load)

という行になればOKです。この init-loader というのは設定ファイルを分割してわかりやすく整理するためのものです。分割したものをまとめて入れておかないと整理がつきませんから、後で専用のフォルダを作ってやります。


### Emacsの見た目をなんとかする

さて、テーマもパッケージのひとつです。先程はいきなりパッケージ名を指定してインストールしましたが、一覧を見ながら、という方法もあります。

    M-x package-list-packages

とするとインストール可能なパッケージの一覧が表示されます。スクロールしていくと、solarized-theme というのが見つかると思います。その行にカーソルを合わせて i と押してください。左端に I の文字が付きます。yes or no と聞かれますので、もちろん yes と打ちます。次に x を押すとインストールが実行されます。Operation finished と出たらインストール完了です。

テーマをただインストールしただけじゃ、すぐに反映されないと思います。で、先程の init-loader で整理してやるファイルを入れるフォルダを作りましょう。

Finder あるいはファイルマネージャで .emacs.d フォルダの中に、inits という名前のフォルダを作ってください。ここに設定ファイルを入れていきます。

では、その中に、escoffier-translation-jp/Docs/dotemacs-first/inits/ の中にある 00_Appearance.el というファイルをコピーしてください。やりかたは init.el のときとおなじです。（とりあえず Mac 用の設定ファイルだけアップロードしておきます。 Windows や Linux ではフォントの指定が変わります）。

ターミナルを使う場合は

    mkdir .emacs.d/inits  
    cd ~.emacs.d/inits/  
    cp ~/Documents/github/escoffier-translation-jp/Docs/dotemacs-first/inits/00_Appearance.el ./


デフォルトでもそこそこ使えるテーマ（見た目の設定、特に配色）はあるんですが、僕がいつも使っている Solarized というテーマを入れておきましょう。先程コピーした 00_Appearance.el には Solarized に合わせた他の設定も書き込んでありますので。

いったん Emacs を再起動させましょう。終了は C-x C-c です。つまりCtrlキーを押しながら x c と続けて押します。これでショボい見た目からおさらば出来るといいな、と願いつつ……

ではもういちど、Emacs をダブルクリックして起動させてみましょう。どうですか? 見た目は変わりましたか?

![](img/emacs-003.png)

### その他のパッケージのインストール

やりかたは上述のとおりです。以下のパッケージをインストールしてから、dotemacs-first フォルダの中身（どれも .el という拡張子で終わっています）を .emacs.d/inits/ にコピーします。番号が飛んでいるのは気にしないでください。いまは「とりあえず使えるようにする」段階です。

* markdown-mode……これは必須でしょうね
* auc-tex……これも必須
* popwin……これはなくてもまぁどうということもないかも
* undo-tree……Undoを可視化してくれる
* undohist……Undoをやたらたくさん出来るようになる
* tabbar……ブラウザのタブみたいにバッファ（ファイル）を複数開いている状態がわかりやすくなる
* sequential-command……Emacsでは、もともとC-aで行の先頭にカーソルを合わせるんですが、C-a C-aでファイルの先頭に、C-a C-a C-aでもとの場所に。C-eは行末へカーソル移動なのがC-e C-eでファイル末尾に、同様に3回でもとの場所に戻る、というものすごく便利な小道具です
* pandoc-mode……これを使うのが主目的、絶対必須
* package-utils……なくても？
* neotree……Atomみたくサイドに作業フォルダの中身を表示
* hlinum……カーソルのある行番号をさりげなく反転表示
* helm……ファイルのオープンや履歴の表示、便利
* exec-path-from-shell……pandoc-modeに必要
* auctex-latexmk……これも必須
* all-the-icons……neotreeの表示をすごく良くしてくれる。アイコンのDLに時間がかかるのが難点
* auto-save-buffer-enhnanced……指定したの秒間隔で自動保存（いまの設定は30秒)）
* find-file-in-project……これを入れておくと上のneotreeが便利になる

「え、こんなに!？」と思うかも知れませんが、そもそも Emacs 本体は DL 時に60 MB あるかないかの、いまどきとしてはとってもシンプルなアプリです。M-x package-install で、ちゃちゃっと入れちゃえば、今回は僕の設定ファイル付きだから簡単です。

パッケージをインストールして、設定ファイルをinitsフォルダにコピーしたら、またEmacsを再起動してください。

とりあえずこれだけパッケージを入れておけば、何とか使える状態になります。それぞれのパッケージについてはググれば日本語の解説がいろいろ見つかると思います。これで原稿ファイル （.md)を開いていろいろためしてみてください。


## エディタの流儀

皆さん、文字列をコピーしたりペーストするときに「選択」をしますよね。どういう方法をしていますか？ それから、カーソルの移動はどうしていますか？

多くの場合、マウスかトラックパッドを使うことが多いと思います。Emacs でももちろん同様に出来ます。が、エディタが真価を発揮するのは、このカーソルの移動にマウス、トラックパッド、矢印キーを使わずに、キーボードの「ホームポジション」をほぼ保ったままで出来ちゃうことなんです。

このカーソル移動でもっともホームポジションに忠実なのは Vim というエディタなんですが、こいつは「モード」の概念があって、正直なところかなりとっつきにくいです。

Emacs の場合はほとんどを「Ctrl+何かのキー」でやることが多いです。

* C-f……先へ進む(forward)
* C-b……前に戻る(back)
* C-n……次の行(next)
* C-p……前の行(previous)
* C-a……行の先頭
* C-e……行の末尾(end)

という具合で、比較的憶えやすいと思います。文章の選択は

* C-space

1回で Mark set といって、そこから C-f とか C-n などを使ってカーソルを移動させると選択範囲が決まります。1行まるごとだったら、C-a か C-e で行の端に行って、そこで C-space して、その逆の端へ移動すれば1行まるごと選択です。

* C-w……カット
* M-w……コピー
* C-y……ペースト(yankというらしいです)

さて、M-w を Esc w の順に押してもいいんですが、ちょっとホームポジションが崩れちゃいます。で、僕の設定では option キーも同時押しなら M キーと同じように機能する設定にしてあります。だいたいのキーボード配列には右側にも option キーがありますよね、それを使うわけです。そんなに大きくポジションが崩れるわけじゃないから便利です。

あとは、

* C-d……カーソルの置かれている文字を消す(delete)
* C-k……カーソルの置かれている文字から行末までをカットする（消すわけじゃないんです。キルといってカットと同じことをしていますから、C-y でペーストできます）
* C-v……次の画面へ（画面単位で一瞬でスクロールします。ブラウザでspaceを押して見るのと同じような感じです）
* M-v……前の画面へ（フラウザによってはShift+spaceで出来ますが、上への画面単位のスクロールです）
* C-l……画面へカーソルのある行の表示を移動（カーソルの置かれた文字の場所はそのまま、上にスクロールを一瞬でやるような感じ）

くらいを憶えておくと、とりあえず「ホームポジション」から手を大きく離さずに操作出来ると思います。

## キーボード達人への道

**ブラインドタッチで早く打てるようになるには、とにかく「ホームポジション」つまりキーボードの f に左手人差し指、j に右手人差し指がある状態です**。なるべくマウスとかトラックパッドに頼らずにカーソルの移動とコピペが出来るようになること、そのときに**手元は見ずに画面を見るようにすること**、が上達のポイントです。

ま、時間に余裕があれば、マウスを使ってもいいし、矢印キーを使ってもいいんです。結局同じことですから。ただ、早く出来たほうがいいことであるじゃないですか。僕のように翻訳などで、とにかくバリバリ書く、思考を止めたくない、というような場合にはブラインドタッチは絶対必要です。考えるスピードとほぼ同じ速さで打てればバッチリです。現実問題として**口頭で話すより速くは打てない**と思っても間違いじゃないですけど……

ただ、Emacs にはひとつだけ**重大な欠陥**があって、それが Ctrl キーを押す「小指」つまりいちばん力の弱い指を酷使することなんです。文章をバリバリ書いているときはそんなにカーソル移動ってないんですけど、「編集」となるとひたすらカーソルを移動させることになります。「編集」の作業を半日もやると左手の小指がバカになったような感じになるのでご注意を（って、そこまでやるひとはこの「全注解」プロジェクトではいないと思うんですが……）。この点だけは、hjklのキーだけでカーソル移動できる Vim の方が圧倒的に優れていますね。なにしろ人差し指、中指、薬指を使うわけで、小指は大事にされてるんですよ。ただ、カーソルの移動とキーに印字されている文字にロジカルな関係性がないから憶えにくいです。優れてるんですけどねぇ……「編集」向きなんですよ。「編集」作業だと圧倒的に Vim は便利みたいです。でも、文章書きにはあんまり向かないと僕は思っています。だって、普段のカーソル移動を hjkl のキーで出来るときって、ロックされていて、いったん i  を押してインサートモードにするんですよ。原稿を書くならそれはむしろ不便なことだったりするんです。でも、個人的な意見ですから。Emacs か Vim か、って論争は昔からの果てなきネタなんです(笑い。


## SKK のスゝメ

ググればいくらでも情報が出てきますが、僕の設定は AquaSkk と Emacs 専用の ddskk をまとめて使う設定なので、もしこの設定どおりにする場合には、両方をインストールしてやってください。[AquaSkk](https://github.com/codefirst/aquaskk/releases)をインストールし、辞書ファイルを[http://openlab.ring.gr.jp/skk/dic/](http://openlab.ring.gr.jp/skk/dic/)からDLしてください。どれがいいかわからない場合は SKK-JISYO.L.gz がいいでしょう。これを解凍してから自分のホームディレクトリにあるライブラリ/Application Support/AquaSKK に入れてやります。ターミナルでやる場合には

    mv SKK-JISYO.L ~/Library/Application\ Support/AquaSKK/

とします。で、いったんログアウトすると AquaSKK が使えるようになります。

いっぽうの Emacs 用 ddskk ですが、これは

    M-x package-install ddskk

で入れちゃいます。その後、dotoemacs-skk/01_SKK.el を他のパッケージ設定ファイルと同様に ~/.emacs.d/inits に入れてやります。ターミナルを使うなら

    cd ~/Documents/github/escoffier-translation-jp/Docs/dotemacs-skk/01_SKK.el ~/.emacs.d/inits/

です。また再起動でもいいです（そのほうが安心でしょうね）、あるいは

    C-x C-f

ファイルオープンのショートカットです。で、ミニバッファ（一番下の行）に

    ~/.emacs.d/inits/01_SKK.el

と入れて設定ファイルを開きます。何が書いてあるやら？ でしょうが、そんなことは気にせず、

    M-x eval-buffer

としてみてください。これで skk が使えるようになるはずです。ためしに上のメニューから Buffers > \*scratch\*というのを選んでください。そしておもむろに

    C-x C-j

します。カーソルの色に変化があったら起動成功です。何か打ってみてください。SKKはあくまでも「単語」単位での変換であることを忘れないようにしましょう。あとの細かい使い方については、ネット上に情報が溢れていますので、せっせとググって、慣れてください。慣れるまではかなり大変かも知れません。でも、慣れてしまえば3倍速く入力できるようになります。もう OS に標準で付いてくる日本語入力なんてドンくさくて使えなくなります。ただ、上でも書いたと思いますが、あくまでも**ブラインドタッチ**ですいすい素早く入力できるという前提での話です。このへんは誤解なさらないようお気をつけください。


## pandoc-mode

これがこのプロジェクトでの原稿からPDFを作るプロセスの「キモ」になる部分です。

### pandoc のインストール

まず、[pandoc](http://pandoc.org/installing.html)をインストールしてください。いろいろ本格的にやるなら [Homebrew](https://brew.sh/) 経由で入れるのがいいんですが（Homebrewのページは日本語で説明が読めます）……これを言われるがままに入れて、言われるがままにXCodeなんちゃらまで入れさせられて、ようやく
![](img/emacs-004.png)

    brew install pandoc

でインストール出来るというわけで、初めての方には面倒きわまりないものでしょう。いや、本気で Unix 系の OS の使い方を学ぶにはこっちの方がいいに決まってるんですが……    

とりあえず最新版のパッケージを[ダウンロードページ](https://github.com/jgm/pandoc/releases)から入れるのがいいでしょうね。Macはpkg版とzipとありますが、pkgの方がインストーラ付きなので安心です。zip の方はPATHの通ったところに置くべしという説明の面倒な事情がありますので。

### TeX のインストール

OS によってさまざまな方法があります。ディスク容量に余裕のある Mac の場合は、[https://www.tug.org/mactex/](https://www.tug.org/mactex/)から MacTeX Download. しちゃってください。Smaller Download はディスク容量と時間の節約にはなりますが、きっと後で大変苦労するんじゃないかと思うのでお勧めはしません。それに、このプロジェクトでは、基本的には入れとくだけですから。と思っていたら、もう TeXLive2018がリリースされちゃってたんですね。僕は例によって Smaller Download しますので、後日そのプロセスを説明しましょう。

![](img/emacs-005.png)

#### Smaller Install

ディスク容量を節約するために、必要最小限（とはいわないまでも）のパッケージをインストールします。フツーの pkg インストーラです。

![](img/emacs-006.png)

![](img/emacs-007.png)

[Smaller Download](http://www.tug.org/mactex/morepackages.html)のページから **BasicTeX.pkg** を DL してインストールします。でも、これだけじゃ日本語はどうにもなりせんから、以下のパッケージを追加インストールします。GUI でやりたい場合は [TeXLive Utility](http://amaxwell.github.io/tlutility/)をインストールします。

足りないパッケージをインストールした後ですが、TeXLivu Utility の画像です。

![](img/emacs-008.png)

ターミナルからでよければ

    $ sudo tlmgr update --self --all  
    $ sudo tlmgr install パッケージ名

とします。パッケージ名は半角スペースを空け、続けて複数入力してまとめてインストール可能です。    

* collection-langjapanese
* collection-luatex
* luatexja……collection-langjapaneseに入ってたかも
* cjk > darwin……いらないかも
* cjk-gs-integrate-macos……これはいらないかも
* ctable
* biber
* bibtex
* lualatex-math
* libertine……Linux Libertine フォント。今回の欧文はこれがメイン。
* libertinegc……キリル文字フォント、『料理の手引き』は案外キリル文字が出てくるので必要
* libertinus……Libertineと対応する数学フォント。分数は「数式」扱いです
* footmisc……脚注用
* umoline……下線用
* latexmk

じつのところ、Lualatex で日本語を扱かうだけならこんなにいらないんですけど、どうもパッケージの「依存関係」だかの都合でこれだけ入れることになっちゃっています。GUI の TeXLive Utility で見ると依存関係のおかげでもっと入れられてることになってるみたいです。

また、Emacs の AucTeX から LaTeX > PDF の処理をするのに latexmk というプログラムを呼びだしています。このため、ホームディレクトリに .latexmkrc という設定ファイルを置いてやる必要があります。このリポジトリの Docs/home/dot.latexmkrc というファイルを置いていますので、これをご自分のホームディレクトリに設置して、名前を .latexmkrc にしてください。ターミナルでやる場合は

    $ mv ~/Documents/github/escoffier-translation-jp/Docs/home/dot.latexmkrc ~/.latexmkrc

となります。    

#### Luajitlatex

LuaLaTeX は他の日本語対応の TeX 処理系と比較すると、はっきりいって**遅い**です。Lua というインタプリタ言語を使っているせいだそうで、それを高速化するのが Luajit というLua言語エンジンです。その LuajitをLaTeXでも使えるように出来るわけですが、このへんは責任を持てない部分もあるので、[TeXWikiの記事](https://texwiki.texjp.org/?LuajitTeX)などを参考にセットアップしてください。


## Pandoc Extended Markdown で原稿を書く

さて、これでだいたい準備が整いました。僕の場合は少しずつ手を加えながらだったので、どのくらい時間がかかったかわかりませんが、お疲れさまでした。

原稿のファイルは 章番号（2桁）-章の名 (たとえば 02-garnitures) のフォルダに、章番号-節番号(-小節番号)-pp原書のページ-原書のページ、つまり、02-04-pp.89-103.md という具合になっています。最後に .md という拡張子を付けるのがポイントです。

ファイルの先頭には文書名と著者名をYamlデータ形式で書きます。これをコピペしてください。必須です。

    ---
    title: エスコフィエ『料理の手引き』全注解  
    author:  
    - 五 島　学（責任編集・訳・注釈）  
    - 河井 健司（訳・注釈）  
    - 春野 裕征（訳）  
    - 山 本　学（訳）  
    - 高 橋　昇（訳）  
    pandoc-latex-environment:  
        main: [main]  
        recette: [recette]  
        frsubenv: [frsubenv]  
        frsecenv: [frsecenv]  
        frsecbenv: [frsecbenv]  
        frchapenv: [frchapenv]  
    ...

そこから原稿がスタートします。見出しの付けかたは

    # 章題
    <div class="frchapenv">フランス語の章題</div>
    ## 節(日本語)……注を付けるときはここに入れる。半角空けてラベル  {#節のフランス語名をすべて小文字で単語ごとにハイフンでつなぐ。' は使わない}
    <div class="frsecenv">節のフランス語名</div>
    ### 小節(日本語)……注をつけるときはここに。 半角空けてラベル  {#小節のフランス語名をすべて小文字で単語ごとにハイフンでつなぐ。' は使わない}
    <div class="frsecbenv">小節のフランス語</div>
    #### レシピの日本語名……注をつけるときはここに。 半角空けてラベル {#レシピのフランス語名をすべて小文字で単語ごとにハイフンでつなぐ。' は使わない}
    <div class="frsubenv">レシピのフランス語名</div>
    ##### ……予備(原則として使わない)
    ###### 【原注】 {#nota-レシピ名のフランス語をすべて小文字で単語ごとにハイフンでつなぐ。' は使わない}

このあたりは既に出来ている原稿ファイルをよく見て参考にしてください。

**大切なポイントです**。章題、節題、小節のように1段組みの場合には

    <div class="main">  
      
      
    </div><!--endMain-->
    
    
の間に入れるようにしてください。ルセット部分(二段組のところ)は全体を

    <div class="recette">  
      
      
    </div><!--endRecette-->

で囲むようにしてください。いきなりPDFをつくるための大切なポイントです。


##### インデックス項目のマークアップ

原則は

    \index{よみかた@大項目!よみかた@小項目}

です。日本語の場合だと、よみかたは濁点、拗音、撥音なしで

    \index{かるにちゆーる@ガルニチュール!あめりけーぬ@---・アメリケーヌ}

フランス語は「よみかた」のところはアクサンなしで

    \index{americain@américain(e)!garniture@garniture ---e}

のようにします。

##### 脚注

脚注のつけかたは、Markdown モードになっていれば(上のメニューに Markdown とあればそうです)、C-c C-a f で自動で注番号がカーソル位置に、と注釈を書く欄が文書の末尾に挿入されます。ただ、注釈が本文を離れていると見辛いので、注釈を書く欄、たとえば \[^30\]: とある部分を1行まるごとカットして、もとの段落あるいはレシピの直後に移動させてください。ちょっと手間ですが、後でチェックする際の能率が圧倒的に違いますので。

##### 改行と段落

Markdown 書式では、本来なら改行は半角スペース扱いですが、pandoc のオプションを付けることでこれを回避できます。なので、原則として1行40文字で揃えるようにしてください。該当段落にカーソルがある状態で M-q つまり Esc を押して次に q を押せば自動で行を揃えてくれます。リンクなどの関係でうまく40字で揃えられない場合もほとんどの場合は短かめに改行してうまくやってくれます。改行がしっかりしていないと、Github で編集履歴を見るときに非常にわかりにくいものになるのと、Emacs の pandoc-mode がエラーを起こす原因になるので、必ず改行するようにしてください。

**段落を変えるときは間に空行を1つ以上入れます。**


## Emacs の pandoc-mode で PDF ファイルをつくる

基本的には C-c / p というショートカットでPDFが作れるようになっています。ただし、設定ファイルの書き換えが一部必要になります。

**ホームディレクトリの ``.emacs.d``というフォルダの中の ``pandoc-mode``というフォルダに、``latex.pandoc``というファイルがあります。このファイルのなかの``/Users/manabu/``という部分を、あなたのホームディレクトリのパスに書き換えてください。たとえば Ubuntu であれば

    (template . "/Users/manabu/Bitbucket/escoffier/translation-jp/pandos/pandoc-escoffier.tex")
    
を

    (template . "/home/goto/Bitbucket/escoffier/translation-jp/pandos/pandoc-escoffier.tex")
    
のようにします。書き換えるのはこの1箇所だけじゃありません。もう1箇所、

     (filter "/Users/manabu/Bitbucket/escoffier-translation-jp/pandoc/pandoc-filters/pandoc_latex_environment.py")
     
のところも

     (filter "/home/goto/Bitbucket/escoffier-translation-jp/pandoc/pandoc-filters/pandoc_latex_environment.py")
    
のようにしてください。

これで、pandoc と LaTeX のインストールが出来ていればだいたいうまくいくはずです。

## Emacsのpandoc-modeでTeX原稿を作る。Obsolete!

**この項目の内容は古いというか、五島専用ですので読まなくて結構です**

本当は **Emacs の pandoc-mode からいきなり PDF が作れる**んです。それがこのシステムを構築する動機でもあったから。

でも、pandoc の仕様で、TeXの「環境」と呼ばれる部分、具体的には\\begin{hogehoge}...\\end{hogehoge}の間の部分に書かれた Markdown は解釈せず**そのまま**出力するんです。だから、全部一段組とか全部二段組というのなら、間でTeXファイルに手動で手を入れる必要もないんです。ただ、今回のプロジェクトでいろいろ試しながら辿りついたレイアウトは、レシピのみ二段組、索引は三段組、本文一段組、なんです。で、レシピのみ二段組のところだけは、**どうしても手動で指定する必要がある**というわけです。

作業中の 03-02-pp118-132.md を例に、\*.md ファイルを LuaLaTeX のファイルに変換するための必要事項を確認していきましょう。

1. 入力フォーマットが Markdown となっているか（赤丸部分に注目）

![](img/emacs-009.png)

2.出力フォーマットが LaTeX になっているか（ここを忘れやすいので注意）

![](img/emacs-010.png)

3. 出力が同名のファイルに設定されているか（これは2を満たすと通常OKです）

![](img/emacs-011.png)

4. Markdown の \# が Chapter にセットされているか（これはどんな正確の文書、LuaLaTeX のどのドキュメントクラスを使うかで変わりますが、このプロジェクトでは \# は「章」を表わしますので、Chapter にセットです）。

![](img/emacs-012.png)

5. ついでに、上のスクリーンショットに出ている Use ATX-style Headers にもチェックが入っているか確認してください。これは Markdown の書式のひとつで、文書の階層構造を \# を並べる数だけで表現するもので、いちばん簡単というかわかりやすい方式です）

6. **大事なことを忘れていました。これ、絶対に重要です。Input Format > Extensions > east_asian_line_breaks これは必ずチェックしてください**。

![](img/emacs-013.png)

7. お次は Options For Specific Writers > PDF Engine > lualatex にチェックが入っているか（下のほうにTeX-Based-Formatsというメニュー項目がありますが、これはpandoc1.9以前のバージョン用ですから見ないでいいです）

![](img/emacs-014.png)

8. いよいよ設定の最終確認です。上のメニューから Pandoc > View Current Settings を選んでください。

![](img/emacs-015.png)

9. 設定を保存しましょう。Pandoc > Setting Files > Save File Settings です。

![](img/emacs-016.png)

10. 最後に、LaTeX をこの Markdown ファイルの出力フォーマットのデフォルトとしてセットしましょう。

![](img/emacs-017.png)

11. これで「設定確認」が終了しました。では実際に TeX ファイルに変換しましょう。メニューからだと、Pandoc > Run Pandoc です。一番上ですね。ショートカットなら

    C-c /

でメニュー項目が出ます。r が Run Pandoc ですね。だから

    C-c / r

で一気に変換できちゃいます。

ちなみに、一段組オンリーのような比較的定型のフォーマットの場合は、テンプレートファイルをしっかり設定しておけば、

    C-c / p

で PDF まで一気にやってくれるんです。これがスゴいところなんですけどね……今回はレイアウトの都合でどうしても、中間ファイルとして \*.tex を出力させて、2行ほど書き込んでやる必要があります。

12. で、変換した 03-04-pp118-132.tex を開いたところです。左のファイルツリーに出てくるのをクリックするだけですが、もし出てこなかったらいったん C-x C-d を2回やってください。この C-x C-d がファイルツリーを出したり消したりするショートカットに設定してあります(僕が設定したものなので、さらに上級になれば好みで変えられます)

![](img/emacs-018.png)

そして、レシピの始まる直前の行に \\begin{recette} と書き込みます。見てのとおり、レシピの始まり、という印です。

13. 始まりがあれば終わりもないといけません。\\end{recette} をレシピのまとまりの最後に書き込みます。この \\begin{recette} と \\end{recette} 

![](img/emacs-019.png)

14. これで仕込みは OK です。じゃ、PDF にしてみましょうか…… TeXのインストールと .latexmkrc のホームディレクトリへの設置は大丈夫ですか？ ここでミスしていたら、洗い出しがなかなか大変ですよ。最低でも .latexmkrc だけはきちっと設置すること。tlmgr で latexmk をインストールしておくこと。不安だったら上で書いた最小限のインストールじゃなくて 4 GB 使って TeXLive のフルインストールをしたほうがいいですよ。

では、TeX から PDF を作りましょう（これをコンパイルと呼びます。TeX, LaTeX それ自体がプログラム言語みたいなものですからそうなんでしょう）。本体となっているファイルは ecsoffier-translation-jp/escoffier-le-guide-culinaire.tex です。ファイルツリーのフォルダを開いていると見つかりにくいかも知れません。

![](img/emacs-020.png)

これを開いた状態で、上のメニューバーに LaTeX Command のような項目が増えていたらイケます。

    C-c C-c
    
つまりコントロールキーを押したまま c を2回打ちます。すると一番下のミニバッファに Command (default なんちゃら)と出ます。Latexmk となっていたらそのままリターン、そうじゃなければ latexmk と入力してからリターンです。コンパイルが始まると C-c C-l で途中経過が見られるよ、って言ってきますので、そうしてやりましょうか。ちょっと時間かかりますから……

![](img/emacs-021.png)

画面が分割されて（あるいは新しいウインドウが開いて）、ずらずらっと何かが流れるように表示されます。キャプチャだと静止画像ですが、上がそうです。

15. で、完成したらそういう表示が英語で出ます。索引付きなので3回くらいコンパイルしますからじっと待っていましょう。Skim.appだといちいち追随して表示してくれますが、Mac 標準のプレビューappだと「ロックされてダメ」って言われちゃいます。ま、ともかくも完成したPDFの表示です。

![](img/emacs-022.png)

今回は見出しと索引項目だけのファイルを足してコンパイルしたので、こんな感じになっています。これをまた Markdown 書式の原稿に、訳文と注釈を入れていって、TeX ファイルに変換して、レシピ部分のスタートと終りを示す行を追加して TeX ファイルをコンパイル。これを延々と繰り返しながら作業していきます。

### TeX文書としての全体構造

図を書くのも面倒ですから言葉で説明しちゃいますが、本体の escoffier-le-guide-culinaire.tex には、各章のディレクトリにある 01-00.tex みたいなファイルを input するよ、ってことくらいしか書いていません。で、各章のディレクトリの 00.tex なファイルはどれも対応する .md ファイルがありません。この中に、ディレクトリ/ファイル名 が順に記されています。節や小節で改ページするかしないかもここで決めています。なので 00.tex はあんまりいじらないでください。


## EmacsでGithubの操作をする

Atom ではなんか中途半端な感じがして、かえって面倒だからあまりお勧めしませんでしたが、Atom のパッケージよりもかなり強力な Emacs 用のパッケージ で magit というのがあります。Github を高度に使っている人たちにとっては便利このうえないものらしいです。

かくいう僕もインストールして、時折は使っています。ちゃんとプッシュもプルもうまくいきます。かなり高機能です。

    M-x package-install magit
    
でインストール出来ます。あるいは``M-x package-list-packages``でもいいです。

かなり高機能な分、複雑です。はっきり言って難しいです。詳しくは Qiita の [magitチュートリアル](https://qiita.com/maueki/items/70dbf62d8bd2ee348274)あたりの記事が比較的わかりやすく説明されていますので、そちらをご参照ください。

そもそも、Bitbucket のリポジトリにコミットするのって、レシピとか節とかが一段落したタイミングが多いですよね。そうなるとキーボードから手を離しても気にならないわけで、SourceTree.app で充分かな、というのが正直なところです。コメント欄に僕の場合は日時を入れて、あとはクリック1回で済むんだからこっちのほうがラクなんです。

ただし、「書き込み権限」がある場合は比較的簡単です。なにしろ Emacs で全部できちゃうんですから、ラクに決まっています。
